\Section{Лекция 23.12.16}

\Subsection{Стандартная библиотека C++}{}

\Subsection{Конструкция namespace}

\begin{lstlisting}
  namespace model {
    class Vector { ... }
  }
  
  namespace view {
    class Vector { ... }
  }
  
  model::Vector v1;
  model::Vector v2;
\end{lstlisting}

Всё содержимое стандартной библиотеки находится в пространстве имён std, то есть нужно использовать префикс std.

\begin{lstlisting}
  a.h
  
  class A {
    std::vector<int> v;
  
  }
\end{lstlisting}

Чтобы сократить такую запись, воспользуемся следующей конструкцией.

\begin{lstlisting}
  using namespace std;
\end{lstlisting}

Однако если внутри двух пространств имён 

\begin{lstlisting}
  using namespace model;
  using namespace vector;

  vector v1; // проблема, откуда брать вектор: из model или view?
\end{lstlisting}

Поэтому рекомендуется всегда использовать префиксы. В заголовочных файлах настойчиво рекомендуется всегда использовать префиксы, так как при подключении заголовочного файла всё содержимое cpp-файла станет использовать то же пространство имён, что и заголовочный файл, что чревато негативными последствиями.

\Subsection{iostream}{}

stream --- поток. Поток --- это класс, оборачивающий понятие файла.

В Си string.h, в C++ string. Чтобы не путаться, каждому заголовочному файлу стандартной библиотеки Си (например, string.h) в С++ создали пару с аналогичным названием: (cstring.h).

\begin{lstlisting}
  #include <iostream>
\end{lstlisting}

Иерархия классов. (Нарисуйте табличку.) \\

ios $\leftarrow$ istream \\
ios $\leftarrow$ ostream \\
istream $\leftarrow$ ifstream \\
ostream $\leftarrow$ ifstream \\
istream, ostream $\leftarrow$ iostream \\
iostream $\leftarrow$ stringstream, fstream \\


Рассмотрим стандартные потоки ввода вывода.

\begin{lstlisting}
  stdin std::cin
  stdout std::cout
  stderr std::cerr
\end{lstlisting}

Особенность cerr --- это небуферизуемый поток для вывода ошибок. Хотим напечатать какой-то дебаг-вывод даже если программа упадёт. 

\begin{lstlisting}
  ostream& operato<<(ostream& o, int v) {
    ...
    return o;
  }
  
  int n = 4;
  std::cout << n;
  opeartor<<(std::coun, n);
  
  (std::cout << n) << ' ';
  // эквивалентно
  operator<<(operator<<(std::cout, n), ' ');
\end{lstlisting}


Рассмотрим определение оператора operator<< для написанного нами класса гауссовых чисел. Доступ к приватным полям класса GN можно получить через геттеры/сеттеры, а можно через дружественную функцию.

\begin{lstlisting}
  class GN
    private:
      int im;
      int re;
    getIm()
    getRe()
    
  ostream& operator<<(ostream& o, const GN& gn) {
    o << gn.re << ' ' << gn.im;
    return o;
  }
\end{lstlisting}

Ещё пример.

\begin{lstlisting}
  GN gn(1, 1);
  std::cout << gn << std::endl;
  std::ofstream of("out.txt");
  of<<gn;
  std::stringstream ss;
  ss << gn;
\end{lstlisting}

Немножко о вводе.

cin определяет, какой тип вводить в переменную по типу аргумента (тип переменной n в примере ниже).

\begin{lstlisting}
  std::cin >> n;
\end{lstlisting}

Ещё пример. Установим формат вывода в шестнадцатеричном формате. (Аналог printf("%x", n).)

\begin{lstlisting}
  std::cout.setf(std::ios.hes);
  std::cout << n; // вывели n в 16-ом формате, флаг сбросился
  std::cout << n; // сейчас n выведется в 10-ом формате.
\end{lstlisting}

Есть и другие функции кроме установки флага setf: width --- ширина вывода, а также другие. Все эти функции аналогичны формату printf из Си.

Можно написать то же самое покороче.

\begin{lstlisting}
  std::cout << std::ios::hex << N;
  // эквивалентно
  operator<<(operator<<(std::cout, &hex), N);
  
  ostream& hex(ostream& os) {
    os.setf(...);
    return os;
  }
  
  ostream& opearor<<(ostream &o, ostream&(*pf)(ostream&)) {
    pf(o);
    return o;
  }
\end{lstlisting}


В Си были ferror(), feof(). Аналоги в С++: eof(), fail() --- логическая ошибка (не можем считать элемент типа int), bad() --- физическая ошибка (файл не найден).

\begin{lstlisting}
  stdio
  int r = fscanf(f, "%d", &n);
  if (r != 1) { ... } // произошла ли ошибка?
  if (feof()) { ... } //  произошла ли ошибка?
\end{lstlisting}

Ещё пример.

\begin{lstlisting}
  ofstream of;
  of.open("out.txt");
  of.put
  of.write(char *f, int size)
  seekp
  tellp
\end{lstlisting}

\Subsection{Разбор теста на Gaussian Number}{}

Заметим, что в классе нет ресурсов, поэтому не нужно писать деструктор. Также не нужен оператор присваивания.

\Subsection{Про экзамен}

Будет 1-2 вопроса в билете, 10-12 билетов. Будет консультация за день до экзамена. Чтобы подтвердить свою оценку, нужно рассказать 2 теоретических вопроса. Чтобы повысить оценку на балл, нужно рассказать два вопроса и написать какой-то код.
